[Lomonosovskaya_metrostaion-doors_open.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lomonosovskaya_metrostaion-doors_open.JPG "fig:Lomonosovskaya_metrostaion-doors_open.JPG")[洛蒙諾索夫站](../Page/洛蒙諾索夫站.md "wikilink")，設有世界上第一種月台幕門\]\]
**月台幕門**（ 或
）是[火車站或](../Page/鐵路車站.md "wikilink")[地鐵站設置於](../Page/地鐵車站.md "wikilink")[月台邊緣的障礙](../Page/月台.md "wikilink")，以分隔開月台和軌道。1980年代起陸續出現於世界各地的地鐵系統，部分則改建以安裝月台門。多數用於新式的[亞洲和](../Page/亞洲.md "wikilink")[歐洲地鐵系統上](../Page/歐洲.md "wikilink")。高度僅有約車身一半的月台門稱為[月台閘門](../Page/月台閘門.md "wikilink")。

## 名称

高站台门的名称在不同地区及同一地区的不同时期各不相同，具体如下：

  - 中国大陆GB 50157-2013《地铁设计规范》标准：**-{高站台}-门**（未细分）；
  - 中国大陆GB/T
    33668-2017《地铁安全疏散规范》标准：**-{全高封}-闭型-{站台}-门**（门体全高且全封闭）、**-{全高站台}-门**（门体全高但未封闭）；
  - 中国大陆旧标准：**-{屏蔽}-门**、**-{全高安全}-门**；
  - 台湾：**-{全高式月台}-門**；
  - 香港：**-{月台幕}-門**。

## 歷史

[Ns25_rafflesplace.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ns25_rafflesplace.jpg "fig:Ns25_rafflesplace.jpg")是第一個使用玻璃月台幕門的重型鐵路系統。圖中所示的是第一代月台幕門，位於[萊佛士坊地鐵站](../Page/萊佛士坊地鐵站.md "wikilink")\]\]
世界上第一批設置月台幕門的車站是[聖彼得堡地鐵的](../Page/聖彼得堡地鐵.md "wikilink")[莫斯科-彼得格勒線的首](../Page/莫斯科-彼得格勒線.md "wikilink")10個車站，在1961至1972年間開放。這些月台「門」實際上是車站牆壁的洞口，承載月台的天花。接連[島式月台的軌道隧道是以](../Page/島式月台.md "wikilink")[隧道鑽挖機興建](../Page/隧道鑽挖機.md "wikilink")\[1\]。而門體則為不透明的**鋼門**，因此乘客無法從視覺上觀察列車進站，僅能從列車的走行聲音推測，直至車門及鋼門開啟為止。

及至1983年，[法國的自動捷運系統](../Page/法國.md "wikilink")[VAL的](../Page/VAL.md "wikilink")[里爾地鐵](../Page/里爾地鐵.md "wikilink")，其生產商[西門子公司向](../Page/西門子公司.md "wikilink")[瑞士的玻璃門生產商](../Page/瑞士.md "wikilink")
[Kaba Gilgen AG](http://www.kaba.com/)
為列車月台特別訂造自動滑門，成為世界上最早安裝**玻璃**月台幕門的鐵路系統。

後來，於1987年啟用的重型鐵路系統[新加坡地鐵同樣採用玻璃月台幕門](../Page/新加坡地鐵.md "wikilink")，使用氣動開關。其後，[歐洲及](../Page/歐洲.md "wikilink")[亞洲多個地區的鐵路系統相繼採用月台幕門](../Page/亞洲.md "wikilink")，成為現時鐵路系統的安全標準之一。

港鐵是世界上第一個在營運中的鐵路系統加裝月台幕門的系統。

## 優點

月台幕門主要目的為：

  - 避免乘客意外墮軌或蓄意跳軌。
  - 避免或減少[活塞效應造成的強風](../Page/活塞效應.md "wikilink")，間中會導致乘客失去平衡。
  - 改善安全，減少意外風險，尤其列車高速通過車站時，也限制乘客進入軌道和隧道。
  - 改善環境控制，減少月台空調流失至軌道，節能效果顯著。
  - 減少運作成本，若連同一同安裝，則可不需[列車長](../Page/列車長.md "wikilink")。
  - 避免乘客把[垃圾拋棄至軌道上](../Page/垃圾.md "wikilink")。
  - 減低噪音，使月台廣播更清晰。
  - 避免地下或密封式車站空氣被隧道及列車減速時產生的塵埃、廢氣污染\[2\]。

## 缺點与不足

[20171227良渚站故障屏蔽门.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:20171227良渚站故障屏蔽门.jpg "fig:20171227良渚站故障屏蔽门.jpg")[良渚站高站台门故障导致不能使用](../Page/良渚站.md "wikilink")\]\]
由于月台幕門與車廂之間有一定空隙，因此还是不能完全有效防止乘客走進路軌。上海地铁和北京地铁均发生过乘客被夹于车与门之间的事故，其後列車開動，乘客坠轨身亡的事件\[3\]\[4\]。在[香港](../Page/香港.md "wikilink")，曾有[以色列旅客利用](../Page/以色列.md "wikilink")20厘米的空隙走入[機場捷運系統的路軌](../Page/香港國際機場旅客捷運系統.md "wikilink")，列車停止運作4小時。\[5\]

在过于拥挤的情况或曲线月台下，站台门反而会酿成危险。在隧道內列車駛近時，一些品質較差的月台幕門可能会因地下風過大而整塊爆裂及因風太大而使幕門未能順利關閉\[6\]\[7\]\[8\]。

增設月台門意味著同一個進出口有雙重的門，任何一方故障均會造成困擾。

由于使用的材料更多，高站台门比低站台门更为沉重。由于站台承重设计原因以及通风需求，大多數高架平面車站會用[半高式月台門](../Page/半高式月台門.md "wikilink")，較容易設置且价格较高站台门低廉\[9\]。

## 使用

###

[Futian_Railway_Station_G6018_CRH3C-3072.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Futian_Railway_Station_G6018_CRH3C-3072.jpg "fig:Futian_Railway_Station_G6018_CRH3C-3072.jpg")的站台门离站台边缘有较大距离\]\]
[中国铁路由于车型多样](../Page/中華人民共和國鐵路運輸.md "wikilink")，统一加装站台门会导致其运作十分复杂，所以大部分车站均不安装站台门。但近年来新建的许多地下车站以及城际铁路车站都安装了站台门，这些车站停靠的列车型号比较单一、且多数情况下月台門紧贴正线\[10\]。

[中國新建的地铁线路大多装有站台门](../Page/中國.md "wikilink")。如[上海地鐵全线](../Page/上海地鐵.md "wikilink")、[广州地铁全线](../Page/广州地铁.md "wikilink")（其中1号线、4号线、5号线、6号线、14号线、21号线仅限地下车站安装高站台门，架空车站则安装低站台门）、[深圳地铁全线](../Page/深圳地铁.md "wikilink")、[西安地铁全线](../Page/西安地铁.md "wikilink")（其中3号线仅限地下车站安装高站台门，架空车站则安装低站台门）均是已经安装了站台门。为了地铁乘客的安全起见，[北京](../Page/北京.md "wikilink")、[武汉等城市的早期地铁线路都准备或已经正在改造月台以便加装站台门](../Page/武汉.md "wikilink")，而兴建中或规划中的新线路就都会全线安装，但也有例外，如[武汉轨道交通1号线延伸段及](../Page/武汉轨道交通1号线.md "wikilink")[大连地铁12号线](../Page/大连地铁12号线.md "wikilink")。

#### [北京地铁](../Page/北京地铁.md "wikilink")

[慈寿寺站10号线站台_2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:慈寿寺站10号线站台_2.jpg "fig:慈寿寺站10号线站台_2.jpg")[慈壽寺站的月台门](../Page/慈壽寺站.md "wikilink")\]\]
从[北京地铁](../Page/北京地铁.md "wikilink")[5号线开始](../Page/北京地铁5号线.md "wikilink")，新建的北京地铁线路基本上设置了月台门，将乘客与地铁隧道隔开。目前北京地铁所有线路均有安装站台门。其中[8号线](../Page/北京地铁8号线.md "wikilink")、[15号线及](../Page/北京地铁15号线.md "wikilink")[16号线使用的是封闭式高站台门](../Page/北京地铁16号线.md "wikilink")；[1号线](../Page/北京地铁1号线.md "wikilink")、[2号线](../Page/北京地铁2号线.md "wikilink")、[4号线地上站](../Page/北京地铁4号线.md "wikilink")、[5号线地上站](../Page/北京地铁5号线.md "wikilink")、[6号线](../Page/北京地铁6号线.md "wikilink")[通运门站中间轨道](../Page/通运门站.md "wikilink")、[8号线地上站](../Page/北京地铁8号线.md "wikilink")、[13号线](../Page/北京地铁13号线.md "wikilink")、[八通线](../Page/八通线.md "wikilink")、[昌平线地上站](../Page/昌平线.md "wikilink")、[房山线地上站](../Page/房山线.md "wikilink")、[燕房线](../Page/燕房线.md "wikilink")、[大兴线](../Page/大兴线.md "wikilink")[西红门站](../Page/西红门站.md "wikilink")、[亦庄线地上站则是](../Page/亦庄线.md "wikilink")[低站台门](../Page/低站台门.md "wikilink")，其余车站和线路采用了非封闭式全高站台门。

2014年11月，北京地铁5号線发生站台门事故，一女性乘客被夹在车厢与站台门之间身亡。\[11\]

#### [天津地铁](../Page/天津地铁.md "wikilink")

天津地铁在既有线时期并无安装站台门。在[既有线改造暨一号线工程时一并安装站台门](../Page/天津地铁既有线.md "wikilink")。目前安装了低站台门的车站有

  - [天津地铁1号线](../Page/天津地铁1号线.md "wikilink")[刘园站至](../Page/刘园站.md "wikilink")[财经大学站](../Page/财经大学站.md "wikilink")
  - [天津地铁9号线](../Page/天津地铁9号线.md "wikilink")[中山门站至](../Page/中山门站.md "wikilink")[东海路站](../Page/东海路站.md "wikilink")、
  - [天津地铁2号线](../Page/天津地铁2号线.md "wikilink")[空港经济区站](../Page/空港经济区站.md "wikilink")
  - [天津地铁3号线地面站和高架站](../Page/天津地铁3号线.md "wikilink")

安装高站台门的车站有

  - [天津地铁1号线双林及李楼站](../Page/天津地铁1号线.md "wikilink")
  - [天津地铁9号线](../Page/天津地铁9号线.md "wikilink")[东兴路站至](../Page/东兴路站_\(天津市\).md "wikilink")[天津站站](../Page/天津站站.md "wikilink")
  - [天津地铁2号线除](../Page/天津地铁2号线.md "wikilink")[空港经济区站全站](../Page/空港经济区站.md "wikilink")
  - [天津地铁3号线地下站](../Page/天津地铁3号线.md "wikilink")

#### [上海轨道交通](../Page/上海轨道交通.md "wikilink")

[Lancun_Road_Station.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lancun_Road_Station.jpg "fig:Lancun_Road_Station.jpg")[藍村路站](../Page/藍村路站.md "wikilink")\]\]
[20171230赵巷站站台.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:20171230赵巷站站台.jpg "fig:20171230赵巷站站台.jpg")高架车站[赵巷站的高站台门](../Page/赵巷站.md "wikilink")\]\]
[上海轨道交通1号线在建设初期即已經预留安装站台门的条件](../Page/上海轨道交通1号线.md "wikilink")，但因当时国内没有任何具有安装站台门能力的企业，故开通时未安装。该线北延伸段[上海馬戲城站率先裝设了站台門](../Page/上海馬戲城站.md "wikilink")，目前該线其他地下車站已經完成裝設。[4号线](../Page/上海轨道交通4号线.md "wikilink")、[6号线](../Page/上海轨道交通6号线.md "wikilink")、[7号线](../Page/上海轨道交通7号线.md "wikilink")、[8号线](../Page/上海轨道交通8号线.md "wikilink")、[9号线](../Page/上海轨道交通9号线.md "wikilink")、[10号线](../Page/上海轨道交通10号线.md "wikilink")、[11号线和](../Page/上海轨道交通11号线.md "wikilink")[13号线的地下車站在開通時即設有站台門](../Page/上海轨道交通13号线.md "wikilink")，并且日后建设的所有地下車站都将繼續安裝。[2号线的](../Page/上海轨道交通2号线.md "wikilink")[淞虹路站至](../Page/淞虹路站.md "wikilink")[龙阳路站](../Page/龙阳路站.md "wikilink")（一期工程与西延伸一期）由于通风系统在行车道上方，若安装封闭式高站台门将导致车站无法通风，因此该区间段采用标高1.2米的低站台门。该线東延伸地下段（[張江高科站至](../Page/張江高科站.md "wikilink")[凌空路站](../Page/凌空路站.md "wikilink")）及西延伸段二期（[虹桥2号航站楼站至](../Page/虹桥2号航站楼站.md "wikilink")[徐泾东站](../Page/徐泾东站.md "wikilink")）開通的車站則均裝有站台門。13号线在世博专线时期的车站在世博期间由於只作临时站用途，故未安装站台门(仅安装间断式栏杆)，目前这些车站重新开放时已經安装站台门。[3号线](../Page/上海轨道交通3号线.md "wikilink")（包含与4号线共线段）则因为站台承重问题以及3号线、4号线列车的车门间距不同而导致安装有困难，但也于2015年年初在共线段全部安装并启用1.2m的[低站台门](../Page/低站台门.md "wikilink")。而为更好的防止乘客及异物进入第三轨，[17号线和浦江线全线高架和地下车站均设置高站台门](../Page/上海轨道交通17号线.md "wikilink")。

#### [广州地铁](../Page/广州地铁.md "wikilink")

2002年底投入運營的[2号线](../Page/广州地铁2号线.md "wikilink")，是中國內地最早使用站台門的地鐵系統，創下全國第一。2004年11月12日，广州地铁公司申请的《地铁-{屏蔽}-门》[专利正式获得国家](../Page/专利.md "wikilink")[知识产权局授予实用新型专利权](../Page/知识产权.md "wikilink")。

[2号线高站台门分為滑動門](../Page/广州地铁2号线.md "wikilink")、固定門和應急門，門玻璃采用10毫米厚鋼化透明玻璃，當列車到達站台停車后，滑動門与列車車門正好對齊并同時開啟，上下乘客完畢，滑動門与列車車門又同時關閉，列車駛离站台。[2号线安装站台门后大大減少車站冷气在隧道里散失](../Page/广州地铁2号线.md "wikilink")，与之前并未安装站台门的[1号线相比](../Page/广州地铁1号线.md "wikilink")，可節約[空調通風系統](../Page/空調.md "wikilink")20%的[電能](../Page/電能.md "wikilink")。

地铁[2号线使用的是西屋月台屏蔽門公司](../Page/广州地铁2号线.md "wikilink")（Westinghouse
Platform Screen Doors）所生产的站台门系统\[12\]。

[2号线及以後所有線路的地下車站](../Page/广州地铁2号线.md "wikilink")，均是在开通之时就已經安装了站台门。至於较早开通的[1号线](../Page/广州地铁1号线.md "wikilink")，亦已經于2009年7月22日完成所有的車站站台门加装工程。

#### 深圳地铁

[SZMetro_Tanglang.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SZMetro_Tanglang.JPG "fig:SZMetro_Tanglang.JPG")[塘朗站非封顶的高站台门](../Page/塘朗站.md "wikilink")\]\]
[深圳地铁已經于](../Page/深圳地铁.md "wikilink")2004年開通時，在一期工程[1号线及](../Page/深圳地铁1号线.md "wikilink")[4号线的](../Page/深圳地铁4号线.md "wikilink")20個車站安裝站台门。一期工程采用西屋月台屏蔽門公司的系统，所采用的站台门與[香港國際機場旅客捷運系統及](../Page/香港國際機場旅客捷運系統.md "wikilink")[廣州地铁屬同一系列](../Page/廣州地铁.md "wikilink")。

二期工程中，1号线延长线（白石洲-机场东）、2号线采用国产的[方大集团生产的站台门系统](../Page/方大集团.md "wikilink")；1號線新老街站、3、5号线采用西屋月台屏蔽门系统；4号线則采用Faiveley
Transport的站台门系统。

三期工程中，7号线（除福邻站、文体公园站外）采用重庆川仪自动化股份有限公司的站台门系统；7号线文体公园站、9号线、11号线采用方大集团的站台门系统。

目前深圳地铁的所有线路的地下段均安装高站台门。1、5、7、11号线的地上段安装高站台门，3號綫、4號綫的地上段安装低站台门。深圳地铁是中国第一个在通车时全线安装站台门的城市轨道交通系统。

#### 武汉地铁

[武汉地铁1号线全高架线路在始建初期所有站均没有建设站台门](../Page/武汉地铁1号线.md "wikilink")，但为了应对2号线建成后的大客流，与2号线的换乘站循礼门于2012年10月开始加装低站台门。
[武汉地铁其余线路地下站安装高站台门](../Page/武汉地铁.md "wikilink")，高架站安装低站台门。

2016年1月，运营方宣布1号线将全线安装低站台门，但目前还没有具体的实施安装时间\[13\]。

#### 南京地铁

[201712_Platform_Screen_Door_of_Lukou_International_Airport.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:201712_Platform_Screen_Door_of_Lukou_International_Airport.jpg "fig:201712_Platform_Screen_Door_of_Lukou_International_Airport.jpg")[禄口机场站的站台门](../Page/禄口机场站.md "wikilink")\]\]
[南京地铁1号线在始建初期并没有建设站台门](../Page/南京地铁1号线.md "wikilink")。2007年7月3日，1号线[珠江路站发生一起卧轨事件](../Page/珠江路站_\(南京\).md "wikilink")，造成一人死亡\[14\]。而后1号线发生数次人员进入轨行区事件。2010年1号线南延线开通运营时便已全部安装站台门，而早先运营的一期工程各车站逐步开始加装站台门。目前南京地铁1号线所有车站均已安装站台门。

[南京地铁2号线全线开通时已安装西屋月台屏蔽門公司的站台门](../Page/南京地铁2号线.md "wikilink")，有全封闭式和半封闭式多种，样式视站台情况而定。[南京地铁3号线](../Page/南京地铁3号线.md "wikilink")、[南京地铁10号线](../Page/南京地铁10号线.md "wikilink")（奥体中心除外）、[南京地铁S1号线](../Page/南京地铁S1号线.md "wikilink")、[南京地铁S8号线地下站安装高站台门](../Page/南京地铁S8号线.md "wikilink")，高架站安装低站台门。

#### [沈阳地铁](../Page/沈阳地铁.md "wikilink")

沈阳地铁目前所有车站在开通时均已經安装高站台门。

#### [青岛地铁](../Page/青岛地铁.md "wikilink")

  - [青岛地铁2号线各站](../Page/青岛地铁2号线.md "wikilink")；
  - [青岛地铁3号线除](../Page/青岛地铁3号线.md "wikilink")[敦化路站外各站](../Page/敦化路站.md "wikilink")；
  - [青岛地铁11号线全部地下站](../Page/青岛地铁11号线.md "wikilink")（[苗岭路站至](../Page/苗岭路站.md "wikilink")[青岛科大站](../Page/青岛科大站.md "wikilink")）；
  - [青岛地铁13号线全部地下站](../Page/青岛地铁13号线.md "wikilink")（[嘉陵江路站至](../Page/嘉陵江路站.md "wikilink")[两河站](../Page/两河站.md "wikilink")）。

#### [成都地铁](../Page/成都地铁.md "wikilink")

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Luomashi_Station_of_Chengdu_Metro.jpg "fig:缩略图")[骡马市站的站台门](../Page/骡马市站.md "wikilink")\]\]
[成都地铁1号线及](../Page/成都地铁1号线.md "wikilink")[2号线位于地面以下的站台全部安装的为高站台门](../Page/成都地铁2号线.md "wikilink")，位于地面以上的站台安装的为[月台閘門](../Page/月台閘門.md "wikilink")。

#### [西安地铁](../Page/西安地铁.md "wikilink")

[西安地铁1号线](../Page/西安地铁1号线.md "wikilink")、[西安地铁2号线和](../Page/西安地铁2号线.md "wikilink")[西安地铁4号线全线均安装了高站台门](../Page/西安地铁4号线.md "wikilink")，站台门吊版采用独特的蓝色底加红色线路标识色带，站名采用独特的颜楷字体，并且每站均有独立标识，为大中华地区首创。

[西安地铁3号线位于地面以下的站台全部安装的为高站台门](../Page/西安地铁3号线.md "wikilink")，位于地面以上的站台安装的为[低站台门](../Page/低站台门.md "wikilink")。

#### [海南东环高铁](../Page/海南东环高铁.md "wikilink")

[海南东环高铁的](../Page/海南东环高铁.md "wikilink")[美兰站安装有全高封闭型站台门](../Page/美兰站.md "wikilink")。

#### [长春地铁](../Page/长春地铁.md "wikilink")

[长春地铁一号线](../Page/长春地铁一号线.md "wikilink")、[二号线全线均安装了全高封闭型站台门](../Page/长春地铁二号线.md "wikilink")。

###

[Central_Station_2015_01_part1.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Central_Station_2015_01_part1.JPG "fig:Central_Station_2015_01_part1.JPG")[中環站](../Page/中環站.md "wikilink")[港島綫月台](../Page/港島綫.md "wikilink")\]\]

#### [港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")

近來香港新建的大部分車站都安裝了月台幕門，而香港的[地鐵公司](../Page/香港地鐵.md "wikilink")（於2007年與[九廣鐵路合併成為](../Page/九廣鐵路.md "wikilink")[港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")）更是全世界首個在營運中鐵路系統加建月台幕門的鐵路公司，最早於1996年的[彩虹站](../Page/彩虹站.md "wikilink")。

香港最先建有月台幕門的車站是[機場快綫及](../Page/機場快綫.md "wikilink")[東涌綫](../Page/東涌綫.md "wikilink")，除[機場站](../Page/機場站_\(香港\).md "wikilink")3號月台、[欣澳站及](../Page/欣澳站.md "wikilink")[博覽館站這些新建的車站或月台外](../Page/博覽館站.md "wikilink")，其他月台全都安裝法國Faiveley
Transport的月台幕門\[15\]。此款幕門在2015年春季實行統一開關門提示聲前，月台幕門開閉設有蜂鳴器響聲提示（發出「嗶...嗶...」響聲），統一開關門提示聲後取消。此後地鐵的所有新地底車站都預先安裝月台幕門，包括[觀塘綫](../Page/觀塘綫.md "wikilink")[油塘站及](../Page/油塘站.md "wikilink")[將軍澳綫除](../Page/將軍澳綫.md "wikilink")[鰂魚涌站及](../Page/鰂魚涌站.md "wikilink")[康城站外亦於興建時安裝日本Nabtesco的月台幕門](../Page/康城站_\(香港\).md "wikilink")\[16\]。

由於[港鐵過去曾經多次發生跳軌自殺或墜軌意外](../Page/港鐵.md "wikilink")，加上不少車站月台[空調耗電量甚高](../Page/空調.md "wikilink")，基於安全及環保理由，港鐵公司於1997年邀請月台幕門製造商研究在營運中鐵路系統加設月台幕門可行性，並曾於1996年在[彩虹站中央路軌興建兩卡半的幕門作測試用](../Page/彩虹站.md "wikilink")\[17\]，為方便車務調動，在測試後期拆去。2000年6月，前地鐵公司宣佈在現有3條營運中路線：[觀塘綫的](../Page/觀塘綫.md "wikilink")[油麻地站至](../Page/油麻地站.md "wikilink")[彩虹站](../Page/彩虹站.md "wikilink")、[藍田站至](../Page/藍田站.md "wikilink")[鰂魚涌站](../Page/鰂魚涌站.md "wikilink")(當時屬於觀塘綫)、[港島綫的](../Page/港島綫.md "wikilink")[上環站至](../Page/上環站.md "wikilink")[筲箕灣站及](../Page/筲箕灣站.md "wikilink")[荃灣綫](../Page/荃灣綫.md "wikilink")[中環站至](../Page/中環站.md "wikilink")[荔景站及](../Page/荔景站.md "wikilink")[大窩口站加設共](../Page/大窩口站.md "wikilink")13.5公里，2960對Kaba
Gilgen
AG製造月台幕門，為全球首次在營運中鐵路系統加建月台幕門。2001年，地鐵公司重新在[彩虹站中央路軌進行加建月台幕門研究](../Page/彩虹站.md "wikilink")，其後再在主要車站加建月台幕門。工程分為3期進行，月台幕門加裝工程於2005年11月完成，所有相關工程則於2006年3月完成。其後新建的支綫、車站或月台都繼續統一安裝Kaba
Gilgen
AG的月台幕門，包括[博覽館站](../Page/博覽館站.md "wikilink")、[機場站](../Page/機場站_\(香港\).md "wikilink")3號月台、[康城站](../Page/康城站_\(香港\).md "wikilink")，同時亦向[八達通乘客於港島綫](../Page/八達通.md "wikilink")、荃灣綫、觀塘綫、將軍澳綫、東涌綫及[迪士尼綫增收每程](../Page/迪士尼綫.md "wikilink")[港幣](../Page/港幣.md "wikilink")1角附加費用，以籌集款項作為加建月台幕門的開支及維護月台幕門的費用，有關費用於2013年12月1日停收。

而原地鐵的8個地面／架空車站（[杏花邨站](../Page/杏花邨站.md "wikilink")、[柴灣站](../Page/柴灣站.md "wikilink")、[九龍灣站](../Page/九龍灣站.md "wikilink")、[牛頭角站](../Page/牛頭角站.md "wikilink")、[觀塘站](../Page/觀塘站.md "wikilink")、[葵芳站](../Page/葵芳站.md "wikilink")、[葵興站](../Page/葵興站.md "wikilink")、[荃灣站](../Page/荃灣站.md "wikilink")）因為礙於車站結構所限，涉及不少技術困難。如要加裝大型冷氣和通風系統配合月台幕門的裝置，其複雜程度近乎重建整個車站，因此未有跟隨其他車站加裝幕門。至於[欣澳站及](../Page/欣澳站.md "wikilink")[迪士尼站於建造時因月台屬開放式設計而安裝Faiveley](../Page/迪士尼站_\(香港\).md "wikilink")
Transport的[月台閘門而非月台幕門](../Page/月台閘門.md "wikilink")。[兩鐵合併後](../Page/兩鐵合併.md "wikilink")，港鐵公司完成技術研究，克服有關困難，遂在2008年決定於8個合併前地鐵系統的高架及地面車站加裝月台閘門。隨著港鐵在該8個車站陸續加裝Faiveley
Transport的月台閘門並於2011年11月完成。標誌前地鐵所有車站均設月台門。

因應Kaba Gilgen AG在2011年被Nabtesco收購並易名為Gilgen Door
Systems，從2014起，新建的車站除[東鐵綫及其過海部分將採用](../Page/東鐵綫.md "wikilink")[方大集團製月台門外均安裝由該公司製造的月台門](../Page/方大集團.md "wikilink")。

由[港鐵公司營運的本地的原](../Page/港鐵公司.md "wikilink")[九鐵路線中](../Page/九鐵.md "wikilink")，只有[西鐵綫所有車站設有月台幕門](../Page/西鐵綫.md "wikilink")。在建設時即已裝設。它們所使用的月台幕門與地鐵將軍澳綫相似，同樣是Nabtesco
Corporation所製造的月台幕門，而當中[尖東站的月台幕門為全世界最長的月台幕門](../Page/尖東站.md "wikilink")。儘管如此，比西鐵綫遲一年通車的[馬鞍山綫卻沒有安裝幕門](../Page/馬鞍山綫.md "wikilink")。[東鐵綫因為開通已久](../Page/東鐵綫.md "wikilink")，所有車站（原屬東鐵綫之[尖東站除外](../Page/尖東站.md "wikilink")）都沒有設置月台門。九鐵公司曾研究安裝月台閘門的可行性，但月台結構未能承受閘門重量，加上部份車站月台彎度及空隙較大，乘客視線可能受閘門阻擋及有被困在閘門及車門間的風險，而[月台伸縮踏板](../Page/月台伸縮踏板.md "wikilink")（於列車停定後自動伸出以填補月台空隙）經可行性研究後則認為效果未如理想（不過港鐵仍於2014年落實為東鐵綫的羅湖、大學、旺角東三站加裝伸縮板），因此九鐵對加建幕門或閘門工程未有確實定案\[18\]。直至2012年，港鐵公司重新提出東鐵綫[月台閘門安裝工程](../Page/月台閘門#香港.md "wikilink")，並建議與[沙中綫一同建造將可減少工程複雜程度](../Page/沙中綫.md "wikilink")。[馬鞍山綫的月台閘門安裝工程率先於](../Page/馬鞍山綫.md "wikilink")2017年底完成。

聾人及弱聽人士指出，列車關門時沒有視覺警示。車門開啟時，幕門頂部有提示燈號，但當幕門即將關閉時，提示燈號卻未有警示。他們建議在幕門頂部的燈號加裝閃光提醒即將關門。聾人及弱聽人士關注組織[龍耳指香港約有](../Page/龍耳.md "wikilink")9萬2千多名聾人及弱聽人士，曾接獲不少聾人及弱聽人士投訴港鐵[無障礙設施不足](../Page/無障礙設施.md "wikilink")，已經向港鐵反映問題。港鐵曾回覆會研究於幕門頂部加裝閃燈，惟有其他問題要解決，故仍在研究中\[19\]。有機械工程學者指，港鐵只要加裝線路組件，就可以配合聽覺與視覺的警示訊號。港鐵無障礙設施已落後鄰近地區\[20\]。該聾人及弱聽人士關注組織推出通識教材套給學生探討月台幕門的安全問題\[21\]。另外，裝設月台幕門的車站月台太大多並沒像裝設月台閘門的保留黃線，當幕門故障時便不能發揮黃線的作用。

[East_Tsim_Sha_Tsui_Station_2013_09.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:East_Tsim_Sha_Tsui_Station_2013_09.JPG "fig:East_Tsim_Sha_Tsui_Station_2013_09.JPG")[尖東站](../Page/尖東站.md "wikilink")1號月台全景圖，其月台幕門全球最長，長400米。

</center>

\]\]

#### 香港國際機場旅客捷運系統

除主要鐵路系統外，於[香港國際機場旅客捷運系統同時亦有使用](../Page/香港國際機場旅客捷運系統.md "wikilink")[美國西屋公司生產的月台幕門](../Page/美國.md "wikilink")，於1998年機場開幕時同時啟用，後期改用[Panasonic的產品](../Page/Panasonic.md "wikilink")。

#### 其他

香港國際機場來往北衛星客運廊及主客運大樓的接駁巴士，為免旅客誤闖禁區，在候車站台設置月台幕門。

###

[Platform_screen_doors_in_Taipei_Nangang_Exhib_Center_Station.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Platform_screen_doors_in_Taipei_Nangang_Exhib_Center_Station.JPG "fig:Platform_screen_doors_in_Taipei_Nangang_Exhib_Center_Station.JPG")[南港展覽館站月台門](../Page/南港展覽館站.md "wikilink")\]\]

#### 臺北捷運

[Daan_Station_Platform_2.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Daan_Station_Platform_2.JPG "fig:Daan_Station_Platform_2.JPG")[淡水信義線](../Page/淡水信義線.md "wikilink")[大安站月台門](../Page/捷運大安站.md "wikilink")\]\]
[臺北捷運最早的月台門](../Page/臺北捷運.md "wikilink")，於1996年第一條通車路線——中運量膠輪自動導軌系統的木柵線——之初，即裝設於全線12座車站。該線在設計初期，採用的[德國](../Page/德國.md "wikilink")[西門子公司](../Page/西門子公司.md "wikilink")（當時為法國[馬特拉公司](../Page/馬特拉.md "wikilink")）[VAL無人駕駛自動控制捷運系統早已經包含了Faiveley製月台門](../Page/VAL.md "wikilink")，故全線車站均設有月台門。高運量路線因考慮到設置月台門成本昂貴，又有隨車司機員，故第一階段路網未考慮裝設，營運時增加自行研發的[紅外線軌道侵入偵測系統](../Page/紅外線.md "wikilink")，並在地下車站的月台地板邊緣加裝燈號（因地下段視野不佳，如有人落軌，司機未必即時看到。乘客又有探頭觀看列車進站的習慣，故加裝燈號。這些燈號在列車進站時亮起，向乘客發出警示，平面及高架路段因視野良好故無裝設\[22\]。）最後一座通車時沒有裝設月台門的車站是2008年12月的[南港站](../Page/南港站.md "wikilink")，但後續仍裝設月台門。後因[捷運車站多次發生不慎墮軌或蓄意跳軌](../Page/臺北捷運.md "wikilink")（通車15年來已經發生過70起跳軌事件，案例有逐年增加的趨勢），因此自第二階段路網開始新建的捷運車站均於建造時全面裝設月台門，2010年11月第一條通車時就已經裝設月台門的路線為中和新蘆線分段通車的忠孝新生站至蘆洲站；2011年2月通車的板南線[南港展覽館站也經裝設月台門](../Page/南港展覽館站.md "wikilink")。

裝設全高式月台門的路線與區間如下：

  - ：[動物園站](../Page/動物園站_\(臺北市\).md "wikilink")－[中山國中站](../Page/中山國中站.md "wikilink")（Faiveley
    Transport
    製）、[松山機場站](../Page/松山機場站.md "wikilink")－[南港展覽館站](../Page/南港展覽館站.md "wikilink")（新加坡科技電子公司ST
    Electronics承攬,Kaba Gilgen AG 製）

  - ：[東門站](../Page/東門站_\(台北市\).md "wikilink")－[象山站](../Page/象山站.md "wikilink")（Knorr
    Bremse Rail Systems （UK） Limited 製）

  - ：[北門站](../Page/北門站_\(台北市\).md "wikilink")－[松山站](../Page/松山車站_\(台灣\).md "wikilink")（Knorr
    Bremse Rail Systems （UK） Limited 製）

  - ：[東門站](../Page/東門站_\(台北市\).md "wikilink")－[迴龍站](../Page/迴龍站.md "wikilink")／[蘆洲站](../Page/蘆洲站.md "wikilink")（Nabtesco
    Corporation 製）

  - ：[南港展覽館站](../Page/南港展覽館站.md "wikilink")、[頂埔站](../Page/頂埔站.md "wikilink")（新加坡科技電子公司ST
    Electronics 製）

  - ：[大坪林站](../Page/大坪林站.md "wikilink")－[新北產業園區站](../Page/新北產業園區站.md "wikilink")

至於通車時沒有裝設月台門的高運量路線車站增設月台門皆以半高式月台門為主，詳情請見[半高式月台門](../Page/半高式月台門.md "wikilink")。(這些車站大部分是地下站，不過因通風管道設於軌道上方故無法安裝全高式月台門。)

#### 桃園捷運

[桃園國際機場捷運於在所有車站皆有設置月台門](../Page/桃園國際機場捷運.md "wikilink")，於地下車站（A1[台北車站](../Page/台北車站.md "wikilink")、A7[體育大學站](../Page/體育大學站.md "wikilink")、A12[機場第一航廈站](../Page/機場第一航廈站.md "wikilink")－A14a[機場旅館站](../Page/機場旅館站.md "wikilink")、A21[環北站](../Page/環北站.md "wikilink")－A23[中壢車站](../Page/中壢車站.md "wikilink")）設置月台幕門；高架車站因考慮通風問題而設置[半高式月台門](../Page/半高式月台門.md "wikilink")。

#### 高雄捷運

[Platform_screen_door_of_Ecological_District_Station.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Platform_screen_door_of_Ecological_District_Station.jpg "fig:Platform_screen_door_of_Ecological_District_Station.jpg")[生態園區站月台門](../Page/生態園區站.md "wikilink")\]\]
[高雄捷運在興建時](../Page/高雄捷運.md "wikilink")，即於[紅線](../Page/高雄捷運紅線.md "wikilink")（R16[左營／高鐵](../Page/新左營車站.md "wikilink")－R3[小港](../Page/小港站.md "wikilink")）及[橘線](../Page/高雄捷運橘線.md "wikilink")（O1[西子灣](../Page/西子灣站.md "wikilink")－O14[鳳山國中](../Page/鳳山國中站.md "wikilink")），共計2線28個地下車站之月台兩側全面裝設由[新加坡科技工程有限公司承攬](../Page/新加坡科技工程有限公司.md "wikilink"),
Kaba Gilgen AG製全隔離月台門
(款式雖與[港鐵的相似](../Page/港鐵.md "wikilink")，但運作上與[港鐵的不同](../Page/港鐵.md "wikilink")，主因[高雄捷運月台門只有門體由Kaba](../Page/高雄捷運.md "wikilink")
Gilgen
AG製造，但安裝工程及運作技術由[新加坡科技工程有限公司提供](../Page/新加坡科技工程有限公司.md "wikilink"))，其位置上接天花板，下接月台層地面，使月台與隧道完全隔離，並與列車自動控制與號誌系統相配合，以達至月台門與車廂門同步開關，保護乘客安全及有效減少冷氣流失。月台門系統可經監控系統於站務室及控制中心監控，使捷運系統更安全。間中在月台門貼上大型廣告來增加非車務收入\[23\]\[24\]
。

  - <small> <font color={{高雄捷運色彩|紅}}>█</font> </small>[紅線](../Page/高雄捷運紅線_\(主線\).md "wikilink")：[左營／高鐵](../Page/新左營車站.md "wikilink")－[小港](../Page/小港站.md "wikilink")
  - <small> <font color={{高雄捷運色彩|橘}}>█</font> </small>[橘線](../Page/高雄捷運橘線_\(主線\).md "wikilink")：[西子灣](../Page/西子灣站.md "wikilink")－[鳳山國中](../Page/鳳山國中站.md "wikilink")

###

[Oji_Kamiya-eki-Nanboku-Line.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Oji_Kamiya-eki-Nanboku-Line.jpg "fig:Oji_Kamiya-eki-Nanboku-Line.jpg")[王子神谷站的月台幕門](../Page/王子神谷站.md "wikilink")\]\]
裝設全高式月台門的路線與車站如下：

#### 東京

  - [東京地下鐵南北線](../Page/南北線_\(東京地下鐵\).md "wikilink")[白金台站至](../Page/白金台站.md "wikilink")[赤羽岩淵站](../Page/赤羽岩淵站.md "wikilink")
  - [京王電鐵](../Page/京王電鐵.md "wikilink")[京王線](../Page/京王線.md "wikilink")[布田站](../Page/布田站.md "wikilink")
  - [東京臨海新交通臨海線](../Page/東京臨海新交通臨海線.md "wikilink")
  - [日暮里、舍人線](../Page/日暮里、舍人線.md "wikilink")

#### 橫濱

  - [金澤海岸線](../Page/金澤海岸線.md "wikilink")

#### 名古屋

  - [東部丘陵線](../Page/東部丘陵線.md "wikilink")
  - [西名古屋港線](../Page/西名古屋港線.md "wikilink")[金城埠頭車站](../Page/金城埠頭車站.md "wikilink")
  - [名古屋鐵道](../Page/名古屋鐵道.md "wikilink")[機場線](../Page/機場線_\(名古屋鐵道\).md "wikilink")[中部國際機場站](../Page/中部國際機場站.md "wikilink")

#### 京都

  - [京都市營地下鐵東西線](../Page/東西線_\(京都市營地下鐵\).md "wikilink")

#### 大阪

  - [南港港城線](../Page/南港港城線.md "wikilink")
  - 關西國際機場航廈聯絡電車

#### 神戸

  - [港灣人工島線](../Page/港灣人工島線.md "wikilink")
  - [六甲人工島線](../Page/六甲人工島線.md "wikilink")

#### 廣島

  - [廣島新交通1號線](../Page/廣島新交通1號線.md "wikilink")

###

[Kelana_Jaya_Line_KLCC.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kelana_Jaya_Line_KLCC.jpg "fig:Kelana_Jaya_Line_KLCC.jpg")[城中城站的月台幕門](../Page/城中城站.md "wikilink")\]\]
[Tun_Razak_Exchange_MRT_Platform_(Kajang-bound).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tun_Razak_Exchange_MRT_Platform_\(Kajang-bound\).jpg "fig:Tun_Razak_Exchange_MRT_Platform_(Kajang-bound).jpg")[敦拉萨国际贸易中心站的高站台门](../Page/敦拉萨国际贸易中心站.md "wikilink")\]\]

#### 格兰那再也线

[馬來西亞](../Page/馬來西亞.md "wikilink")[吉隆坡](../Page/吉隆坡.md "wikilink")在全部5個地下車站均設有月台幕門，其餘車站則無月台門。

#### 双溪毛糯－加影线

于2016年开通的的地下车站都备有月台幕門。高架車站則備有[月台閘門](../Page/月台閘門.md "wikilink")。

###

#### 新加坡地鐵

[LavenderMRTStation-platform-20050621.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:LavenderMRTStation-platform-20050621.jpg "fig:LavenderMRTStation-platform-20050621.jpg")[劳明达地铁站的舊式氣動幕門](../Page/劳明达地铁站.md "wikilink")\]\]
[Mountbatten-CCLPlatform.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mountbatten-CCLPlatform.JPG "fig:Mountbatten-CCLPlatform.JPG")[蒙巴登地铁站的新型電動幕門](../Page/蒙巴登地铁站.md "wikilink")\]\]
[新加坡地鐵早於](../Page/新加坡地鐵.md "wikilink")1987至1990年通車的東西線、南北線全數地下車站安裝月台幕門，是全球首條重型鐵路系統採用玻璃月台幕門。不過當時裝設成本不菲，而且未有適合於地面及高架車站的[月台閘門](../Page/月台閘門.md "wikilink")，因此高架車站一律不裝設（亦有傳新加坡地鐵在建設兩線時為減少成本，而盡可能以高架形式興建）。其後在2000年代初期建成的線路，月台幕門均只限於地下車站才安裝。最後一批建設時無裝月台門的車站為2009年啟用的先驅及裕群站。同年，新加坡地鐵開展在兩線高架車站安裝月台閘門的工程，已於2012年完成。

碧山站是一個特別例子。南北線月台建於地面，啟用時無空調，月台亦無裝月台門。2008年，該月台進行重建工程，工程同時包含為月台裝設空調及安裝月台幕門。使碧山站成為新加坡地鐵唯一在已經啟用的月台安裝月台幕門及在非地下站安裝月台幕門的地鐵站。其餘車站的月台幕門均在地下站及在興建時裝設。

#### 新加坡輕軌

[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")[武吉班讓輕軌](../Page/武吉班讓輕軌.md "wikilink")因車站設有空調系統，早已經在興建時安裝月台幕門。這個車站是[新加坡唯一的輕鐵車站裝有月台門](../Page/新加坡.md "wikilink")。其他輕軌站現正安裝段落式欄杆，預計2018年完成。

[Changi_Airport_platform_screen_doors.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Changi_Airport_platform_screen_doors.jpg "fig:Changi_Airport_platform_screen_doors.jpg")

#### 其他鐵路系統

新加坡[樟宜機場的](../Page/樟宜機場.md "wikilink")[空中列車](../Page/樟宜機場高架旅客運送車.md "wikilink")（Skytrain
system）在系統興建時於兩個客運大樓安裝月台門。在2008年，新空中列車系統的7個車站亦裝設月台門，並取代舊有系統。另外聖淘沙捷運的聖淘沙站設有月台幕門，其他站設有[月台閘門](../Page/月台閘門.md "wikilink")。

###

#### Korail

干线铁道安装率为0%，[广域铁道安装率为](../Page/广域电铁.md "wikilink")30%。

#### 首爾地鐵

[Right](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Q490666_Jamsillaru_A02.jpg "fig:Right")[蠶室渡口站不完全密封月台的幕門](../Page/蠶室渡口站.md "wikilink")\]\]
2005年10月20日，[首爾地鐵2號線聖水支線的](../Page/首爾地鐵2號線.md "wikilink")[龍頭站開通](../Page/龍頭站.md "wikilink")，是[首爾地鐵第一個設有月台幕門的車站](../Page/首爾地鐵.md "wikilink")。首爾地鐵所使用月台幕門類型與[港鐵相似](../Page/港鐵.md "wikilink")，並善用月台幕門作[廣告燈箱擺放位置](../Page/廣告.md "wikilink")，增加非車務收入。

從2005年12月開始，首爾地鐵陸續在各地下車站安裝月台幕門。

另一方面，現時部份營運中的[9號線全線車站已經在興建時安裝月台幕門](../Page/首爾地鐵9號線.md "wikilink")，亦陸續在各架空車站安裝月台幕門，[建大入口站的](../Page/建大入口站.md "wikilink")2號線月台是首爾地鐵第一個設有[月台閘門的高架車站](../Page/月台閘門.md "wikilink")，但因為考慮通風問題已經改善，影響不大，和防止有乘客攀爬越過月台閘門，之後原有的高架車站全部一律加裝高度只到列車高度，而不完全密封月台的月台幕門，成為唯一設有月台閘門的高架車站。

#### 大邱地鐵、釜山地鐵

2003年，[大邱地鐵遭到](../Page/大邱地鐵.md "wikilink")[縱火](../Page/2003年大邱地鐵縱火案.md "wikilink")，造成198人死亡、143人受傷的慘劇，釜山鐵路公司為保障乘客安全，決定仿照首爾地鐵，在新建成的[釜山地鐵3號線全線車站安裝月台幕門](../Page/釜山地鐵3號線.md "wikilink")。部份地面或架空車站更在月台天花板與月台幕門間保留一條通風口，改善月台通風，以解決沒有空調系統車站安裝幕門通風問題。隨後大邱地鐵也安裝了月台幕門。

#### 仁川地铁

[Right](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Incheon-Rapid-Transit-1-Gyeyang-station-platform.jpg "fig:Right")[桂陽站完全密閉幕门](../Page/桂陽站.md "wikilink")。\]\]
所有车站都安装了幕门。

#### 仁川機場鐵路

所有车站都安装了幕门。

#### 光州地鐵

韓國第一條安裝有月台幕門的路線不在首都首爾，而是在[光州廣域市](../Page/光州廣域市.md "wikilink")。2004年通車的[光州都市鐵道1號線是韓國第一條安裝有月台幕門的路線](../Page/光州都市鐵道1號線.md "wikilink")。

###

[BangkokMetro_SiLomStation.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:BangkokMetro_SiLomStation.jpg "fig:BangkokMetro_SiLomStation.jpg")[是隆站的月台幕門](../Page/是隆車站.md "wikilink")\]\]

#### 曼谷地鐵

[泰國](../Page/泰國.md "wikilink")[曼谷地鐵藍線基於安全理由](../Page/曼谷地鐵藍線.md "wikilink")，因此所有車站均在興建時安裝月台幕門。

###

[Chennai_Underground_metrostation_with_India's_first_Platform_Screen_Doors.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chennai_Underground_metrostation_with_India's_first_Platform_Screen_Doors.jpg "fig:Chennai_Underground_metrostation_with_India's_first_Platform_Screen_Doors.jpg")地下車站的月台幕門\]\]
[德里地鐵通往](../Page/德里地鐵.md "wikilink")[英迪拉·甘地國際機場的](../Page/英迪拉·甘地國際機場.md "wikilink")所有車站皆採用月台幕門，2015年11月，在[德里地鐵黃線最忙碌的五個站啟用](../Page/德里地鐵黃線.md "wikilink")。

[清奈地鐵的地下車站於通車時即啟用月台幕門](../Page/清奈地鐵.md "wikilink")，地面及高架車站則沒有月台門。

###

[Metro_Dubai.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Metro_Dubai.JPG "fig:Metro_Dubai.JPG")

#### [杜拜](../Page/杜拜.md "wikilink")

杜拜地鐵及朱美拉棕櫚島單軌鐵路所有車站均安裝了月台幕門，由克諾爾公司生產。而杜拜電車亦在所有車站安裝了月台幕門，為全球首個裝設月台幕門的有軌電車系統。

###

[Westminster.tube.station.jubilee.arp.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Westminster.tube.station.jubilee.arp.jpg "fig:Westminster.tube.station.jubilee.arp.jpg")[西敏站的月台幕門](../Page/西敏站.md "wikilink")\]\]

#### 倫敦地鐵

[倫敦地鐵在](../Page/倫敦地鐵.md "wikilink")[銀禧線延線](../Page/朱比利線.md "wikilink")（Jubilee
Line
Extension）中9個新建地底車站安裝月台幕門，解決乘客墜軌意外及月台空調流失的問題。然而因成本問題，未在其他既有的地鐵站加裝月台幕門。根據「The
New Tube for London」計劃，倫敦地鐵正在計劃在2020年後在現有地鐵站加裝月台幕門\[25\]。

英國人習慣將全高式但沒有完全密封軌道的月台幕門稱作「Platform edge
doors」（PED），意思是指「在月台邊緣所安裝的門」，而完全密封軌道則稱為Platform
screen doors。

除此之外，倫敦地鐵亦計劃在深層路線車站加設月台幕門，預計在全新列車New Tube for London投入服務後安裝。

#### 伊利沙伯線

在新興建的橫貫鐵路（伊利沙伯線）地底車站，已於車站設計時加入月台幕門並已完成安裝。與銀禧線不同，採用和港鐵相似的全高式月台幕門，以分開隧道和月台。

###

[Islands_Brygge_station.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Islands_Brygge_station.jpg "fig:Islands_Brygge_station.jpg")

#### 哥本哈根地鐵

於2002年啟用的[哥本哈根地鐵](../Page/哥本哈根地鐵.md "wikilink")，早在3個地面及6個地底車站安裝月台幕門，以防止乘客在路軌上進入隧道，減低意外發生率。

###

[Metro-Paris-Ligne-4-2-Stati.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Metro-Paris-Ligne-4-2-Stati.jpg "fig:Metro-Paris-Ligne-4-2-Stati.jpg")

#### 巴黎地鐵

在新建的[巴黎地鐵](../Page/巴黎地鐵.md "wikilink")[14號線車站經已經安裝月台幕門](../Page/巴黎地铁14号线.md "wikilink")，主要是防止乘客利用月台墜軌自殺或發生意外。

巴黎地鐵的月台幕門，較其他鐵路系統不同的是，幕門並非以玻璃幕牆的方式完全包圍至天花板，只是包圍至列車高度，而且月台與路軌沒有被幕門阻隔，更刻意保留月台上空的空間，讓光線射進路軌。

[Station_République_Métro_de_Rennes.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Station_République_Métro_de_Rennes.JPG "fig:Station_République_Métro_de_Rennes.JPG")

#### 雷恩地鐵

由於[雷恩地鐵所選用的是](../Page/雷恩地鐵.md "wikilink")[VAL系統](../Page/VAL.md "wikilink")，與里爾地鐵、都靈地鐵同款，一樣是一個由列車到月台設計全包的「套裝」系統。特點是採用了膠輪列車及路軌系統、全自動無人駕駛中央導航列車及安裝有瑞士Kaba公司製的自動開關月台幕門的車站。

[Quai_euroteleport.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Quai_euroteleport.jpg "fig:Quai_euroteleport.jpg")

#### 里爾地鐵

1983年，[法國的自動捷運系統](../Page/法國.md "wikilink")[里爾地鐵為全球首個採用](../Page/里爾地鐵.md "wikilink")[VAL的地鐵](../Page/VAL.md "wikilink")，其生產商[西門子公司向](../Page/西門子公司.md "wikilink")[瑞士的玻璃門生產商Kaba](../Page/瑞士.md "wikilink")
Gilgen
AG為列車月台特別訂造自動滑門(原因是該系統為全自動兼無人駕駛，考慮到萬一發生墮軌等意外，列車不懂緊急煞車而無法避免事故。加上採用第三軌供電，墮軌乘客會有觸電風險，故生產商認為有必要加強月台的安全，故訂造自動滑門令月台與軌道完全分隔)，成為世界上最早安裝玻璃月台幕門的鐵路系統。

###

#### 都靈地鐵

[Metro_Torino_station_Fermi.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Metro_Torino_station_Fermi.JPG "fig:Metro_Torino_station_Fermi.JPG")
由於[都靈地鐵所選用的是](../Page/都靈地鐵.md "wikilink")[VAL系統](../Page/VAL.md "wikilink")，與里爾地鐵、雷恩斯地鐵同款，一樣是一個由列車到月臺設計全包的「套餐」系統。特點是採用了膠輪列車及路軌系統、全自動無人駕駛中央導航列車及安裝有瑞士
Kaba Gilgen AG 製的自動開關月臺幕門的車站。

###

[Маяковская_СПб_02.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Маяковская_СПб_02.JPG "fig:Маяковская_СПб_02.JPG")

#### 聖彼得堡地鐵

在1960年代，[聖彼得堡地鐵曾在其中](../Page/聖彼得堡地鐵.md "wikilink")10個車站（[瓦西里島站](../Page/瓦西里島站.md "wikilink")、[圈樓站](../Page/圈樓站.md "wikilink")、[馬雅科夫斯基站](../Page/馬雅科夫斯基站.md "wikilink")、[亞歷山大·涅夫斯基廣場I站](../Page/亞歷山大·涅夫斯基廣場I站.md "wikilink")、[洛蒙諾索夫站](../Page/洛蒙諾索夫站.md "wikilink")、[耶利扎羅夫站](../Page/耶利扎羅夫站.md "wikilink")、[勝利公園站](../Page/勝利公園站_\(聖彼得堡地鐵\).md "wikilink")、[彼得格勒站](../Page/彼得格勒站.md "wikilink")、[莫斯科站](../Page/莫斯科站_\(聖彼得堡地鐵\).md "wikilink")、[明星站](../Page/明星站.md "wikilink")）安裝一種名為「横向升降机」的設施，外觀與[升降機門相若](../Page/升降機.md "wikilink")。這是世界上最早期出現的月台幕門，但因成效不大而不推廣至其他車站。

這種設施的原理大致上與月台幕門相同，唯一不同的是，這種設施並沒有使用玻璃幕牆分隔月台及路軌，而是使用由[鋼所製造的鋼門](../Page/鋼.md "wikilink")，再以石牆包圍車門以外月台部份。由於月台及路軌完全被不透明鋼門及石牆阻隔，乘客無法單憑肉眼得知列車是否駛進(只能憑聆聽列車抵站的聲音才能得悉)，直至職員宣佈及開啟鋼門才能進出車廂。

###

[Pearson_T3_LINK_Station.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pearson_T3_LINK_Station.jpg "fig:Pearson_T3_LINK_Station.jpg")
[多倫多皮爾遜國際機場旅客捷運系統的車站設有月台幕門](../Page/多倫多皮爾遜國際機場旅客捷運系統.md "wikilink")。

###

[DullesAerotrain.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:DullesAerotrain.jpg "fig:DullesAerotrain.jpg")
在[美國](../Page/美國.md "wikilink")，月台幕門僅某些[機場聯絡軌道系統或極少數輕軌設有](../Page/機場聯絡軌道系統.md "wikilink")。如[紐約](../Page/紐約.md "wikilink")[甘迺迪國際機場捷運](../Page/甘迺迪國際機場捷運.md "wikilink")、[美國國會地鐵和](../Page/美國國會地鐵.md "wikilink")[華盛頓特區](../Page/華盛頓特區.md "wikilink")。而[紐約地鐵曾發生數次有人被推落路軌並遭列車撞倒事故](../Page/紐約地鐵.md "wikilink")，紐約市民及關注組織近年已多次要求地鐵安裝月台幕門，但當局早期認為成本太高而拒絕（原先紐約地鐵計劃在兩條延長線的新站加裝月台門，最終亦因成本高而放棄加裝）\[26\]。惟隨著墜軌事件不斷增加，[大都會運輸署在](../Page/大都會運輸署.md "wikilink")2016年12月開始考慮在[42街接駁線的車站試驗加裝月台門](../Page/42街接駁線.md "wikilink")。

而2020年建成通車的檀香山軌道交通將為美國首個裝設月台門的重型鐵路系統。

###

[圣保罗地铁在新建的](../Page/圣保罗地铁.md "wikilink")4號線安裝了全高但不封閉月台的幕門。門頂留下了空隙作通風。
[20141225_Linha_4-Amarela.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:20141225_Linha_4-Amarela.jpg "fig:20141225_Linha_4-Amarela.jpg")\]\]

## 相關

  - [月台閘門](../Page/月台閘門.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

  - 月台幕門製造商

<!-- end list -->

  - [西屋（Westinghouse）](http://www.platformscreendoors.com/)
  - [Kaba Gilgen AG](http://www.kaba-gilgen.ch/)

<!-- end list -->

  - 其他網頁

<!-- end list -->

  - [Platform Screen Doors - Metro
    Bits](http://mic-ro.com/metro/platform-screen-doors.html)

{{-}}

[Category:門 (建築部件)](../Category/門_\(建築部件\).md "wikilink")
[Category:鐵路車站](../Category/鐵路車站.md "wikilink")
[Category:鐵路安全裝置](../Category/鐵路安全裝置.md "wikilink")

1.  <http://www.mic-ro.com/metro/platform-screen-doors.html>
2.  PDF on the issue (London Underground): [Personal Exposure and Air
    Quality in
    Northbank](https://thenorthbank.london/wp-content/uploads/2018/03/Personal-Exposure-and-Air-Quality-in-Northbank-Final.pdf)
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11. <http://news.163.com/14/1106/21/AAD8VNQ900011229.html>
12. [Westinghouse](http://www.platformscreendoors.com/zh/)
13. <http://roll.sohu.com/20160116/n434756397.shtml> 轻轨1号线将全线建起“屏蔽门”
14. [男乘客南京地铁站跳轨自杀
    死状惨不忍睹(组图)](http://news.sohu.com/20070704/n250892760.shtml)
15. [Faiveley Transport](http://www.platformscreendoors.net)
16. [Nabtesco Corporation](http://www2.nabco.co.jp/english/)
17. [\[珍貴電視節目\](3-11-1996)地鐵安全伴你行](http://www.youtube.com/watch?v=A-FevNfOPgY)，4:33畫面左方，YouTube
18. [明報 立會倡議10年 九鐵幕門建無期](http://hk.news.yahoo.com/070617/12/29n9m.html)
19. [東方日報
    探射燈：港鐵漠視聽障者需要](http://orientaldaily.on.cc/cnt/news/20140522/00176_097.html)
20. [東方日報 探射燈：無障礙設施
    落後鄰近地區](http://orientaldaily.on.cc/cnt/news/20140522/00176_098.html)
21. [【用心聽
    聾健共融】通識教材套，頁18](http://www.silence.org.hk/file/liberalstudyHI.pdf)
22. <https://tw.answers.yahoo.com/question/index?qid=20100317000016KK02042&p=%e9%ab%98%e9%9b%84%e6%8d%b7%e9%81%8b%20%e6%9c%88%e5%8f%b0%e9%96%80>
    關於臺北捷運及高雄捷運的月台門
23. <http://ajaysblog.pixnet.net/blog/post/152662558-%5B%E9%AB%98%E9%9B%84%E6%8D%B7%E9%81%8B-%E5%B7%A6%E7%87%9F%E7%AB%99%5D-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%A7%80%E5%85%89%E5%9C%B0%E9%90%B5%E7%AB%99>
    \[高雄捷運 左營站\] 香港觀光地鐵站
24. <https://www.youtube.com/watch?v=-FIgVnaZNb4> 高雄捷運 高雄車站 月台門廣告 列車進出站
25.
26. <http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20141118/18938986>
    乘地鐵往唐人街飲茶時出事 被陌生黑人推落軌　紐約港移民遭輾斃